%!TEX root = ../Tesis_Luis_Gomez.tex
%Diseño

\chapter{Diseño e Implementación}

\section{Arquitectura General del Sistema}
Descripción de la arquitectura general del sistema desarrollado, incluyendo los principales componentes y cómo interactúan entre sí.

\section{Diseño del Hardware}
\subsection{Circuito Impreso del Nodo Sensor}
Detalles sobre el diseño y desarrollo del circuito impreso específico para el nodo sensor, incluyendo esquemáticos y consideraciones de diseño.
\subsection{Módulo de Energía}
Explicación del diseño y funcionamiento del módulo de energía, incluyendo estrategias de gestión de energía y especificaciones técnicas.

\section{Desarrollo del Software}
\subsection{Software del Nodo Sensor}
Descripción general del software implementado en el nodo sensor, incluyendo arquitectura y principales funcionalidades.
\subsubsection{Módulos del Software}
Detalles de los diferentes módulos de software desarrollados, como la lectura de sensores, gestión de datos, y comunicación.
\paragraph{Proceso Observador}
Descripción del proceso encargado de la captura de datos en tiempo real.
\paragraph{Proceso de Análisis}
Explicación del proceso que analiza los datos recopilados por los sensores.
\paragraph{Proceso de Despliegue}
Detalles sobre cómo los datos procesados se almacenan y presentan.

\section{Comunicación y Protocolos}
Descripción de los protocolos de comunicación utilizados para la transmisión de datos y la integración con otros sistemas o dispositivos.

\section{Interfaz de Usuario}
Explicación del diseño y funcionalidad de la interfaz de usuario, incluyendo cómo los usuarios interactúan con el sistema.

\section{Implementación del Sistema}
Detalles sobre la implementación física del sistema, incluyendo montaje de hardware y despliegue del software en un entorno operativo.

\section{Pruebas y Validación}
Descripción de las pruebas realizadas para validar el funcionamiento del sistema y los resultados obtenidos.
